---
date: '2021-11-18 13:31:43'
title: 'First Program - 第一个程序'
tags: [python]
description: ''
---

## 运行 python

> Python 程序总是在解释器中运行。解释器是一个“基于控制台的”应用程序，通常使用命令运行。

```python
python3
Python 3.9.8 (main, Nov 10 2021, 03:55:42)
[Clang 13.0.0 (clang-1300.0.29.3)] on darwin
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
```

## 交互模式

当在终端运行`python3`后，就进入了交互模式，即 REPL。

- `>>>`表示开始新的语句
- `...`表示继续上一条语句
- `_`表示最后的返回值

```python
>>> print('hello world')
hello world
>>> 37*42
1554
>>> for i in range(5):
...     print(i)
...
0
1
2
3
4
>>>
```

## 创建程序

> python 程序以`.py`结尾，可以直接运行。

```python
# hello.py
print('hello world')
```

## 运行程序

> python 程序运行的命令是`python hello.py`

```python
$ python hello.py
$ python3 hello.py
```

## 样例程序

> 问题：一天早上，你出去，在芝加哥西尔斯大厦旁的人行道上放了一张美元钞票。从那以后，你每天出去的账单都会翻倍。这堆钞票超过塔的高度需要多长时间？

解决方法：

```python
# sears.py
bill_thickness = 0.11 * 0.001 # Meters (0.11 mm)
sears_height = 442 # Height (meters)
num_bills = 1
day = 1

while num_bills * bill_thickness < sears_height:
    print(day, num_bills, num_bills * bill_thickness)
    day = day + 1
    num_bills = num_bills * 2

print('Number of days', day)
print('Number of bills', num_bills)
print('Final height', num_bills * bill_thickness)
```

```shell
bash % python3 sears.py
1 1 0.00011
2 2 0.00022
3 4 0.00044
4 8 0.00088
5 16 0.00176
6 32 0.00352
...
21 1048576 115.34336
22 2097152 230.68672
Number of days 23
Number of bills 4194304
Final height 461.37344
```

### 语句

> 每行语句以换行符结束，但是不能以分号结束。

```python
a = 3 + 4
b = a * 2
print(b)
```

### 注释 comment

> 注释以#开始，不会被运行。

```python
a = 3 + 4
# This is a comment
b = a * 2
print(b)
```

### 类型与变量 type&variable

> python 属于动态类型语言，变量可以随时变化。python 变量名称可以包含字母、数字、下划线，但不能以数字或关键字开头。对大小写敏感。

```python
height = 442           # An integer
height = 442.0         # Floating point
height = 'Really tall' # A string

# 大小写敏感
name = 'Jake'
Name = 'Elwood'
NAME = 'Guido'

while x < 0:   # OK
WHILE x < 0:   # ERROR
```

### 循环 for/while

```python
while num_bills * bill_thickness < sears_height:
    print(day, num_bills, num_bills * bill_thickness)
    day = day + 1
    num_bills = num_bills * 2

print('Number of days', day)
```

### 缩进 indentation

> 缩进是用来表示一组连在一起的语句:

```python
while num_bills * bill_thickness < sears_height:
    print(day, num_bills, num_bills * bill_thickness)
    day = day + 1
    num_bills = num_bills * 2

print('Number of days', day)
```

- 使用空格代替 tab 来缩进
- 使用 4 个空格来缩进

### 条件语句 if-else

```python
if a > b:
    print('Computer says no')
elif a == b:
    print('Computer says yes')
else:
    print('Computer says maybe')
```

### 输出语句 print

```python
print('Hello world!') # Prints the text 'Hello world!'

#用户输出
name = input('Enter your name:')
print('Your name is', name)
```
